% !TeX root = ../main.tex
%======================================================================
\chapter{Grundlagen der Lastflussberechnung}
\label{ch:grundlagen}
%======================================================================

Die Lastflussberechnung (engl. \textit{Power Flow}, PF) ist eine der fundamentalsten Analysen in der elektrischen Energietechnik. Sie dient der Bestimmung der stationären Spannungen und Ströme an allen Knoten eines Netzes unter gegebenen Erzeugungs- und Verbrauchsbedingungen. Dieses Kapitel führt die mathematischen Grundlagen ein, auf denen die in \cref{ch:tpf,ch:methoden_pv} vorgestellten Methoden aufbauen.

%======================================================================
\section{Netzmodell und Knotentypen}
\label{sec:netzmodell}
%======================================================================

\subsection{Die Admittanzmatrix}
\label{subsec:admittanzmatrix}

Betrachtet wird ein Netz mit einem Einspeiseknoten (Umspannwerk), $b = |\Omega_d|$ Lastknoten und $\phi = |\Omega_\phi|$ Phasen. Die Beziehung zwischen Knotenspannungen und -strömen wird durch die Admittanzmatrix $\vect{Y} \in \C^{(b+1)\phi \times (b+1)\phi}$ beschrieben \cite{Salazar2024}:
\begin{equation}
	\begin{bmatrix}
		\vect{i}_s \\
		-\vect{i}_d
	\end{bmatrix}
	=
	\begin{bmatrix}
		\vect{Y}_{ss} & \vect{Y}_{sd} \\
		\vect{Y}_{ds} & \vect{Y}_{dd}
	\end{bmatrix}
	\begin{bmatrix}
		\vect{v}_s \\
		\vect{v}_d
	\end{bmatrix}
	\label{eq:admittanz_system}
\end{equation}

Dabei bezeichnen:
\begin{itemize}
	\item $\vect{i}_s \in \C^{\phi \times 1}$: Vektor der komplexen Strominjektionen am Einspeiseknoten,
	\item $\vect{i}_d \in \C^{b\phi \times 1}$: Vektor der komplexen Strominjektionen an den Lastknoten $d \in \Omega_d$,
	\item $\vect{v}_s \in \C^{\phi \times 1}$: Vektor der komplexen Knotenspannungen am Einspeiseknoten,
	\item $\vect{v} := \vect{v}_d \in \C^{b\phi \times 1}$: Vektor der komplexen Knotenspannungen an den Lastknoten.
\end{itemize}

Die Admittanzmatrix ist in vier Blöcke unterteilt: $\vect{Y}_{ss}$ beschreibt die Selbstadmittanz des Einspeiseknotens, $\vect{Y}_{dd}$ die Verbindungen zwischen den Lastknoten untereinander, und $\vect{Y}_{sd} = \vect{Y}_{ds}^T$ die Kopplung zwischen Einspeise- und Lastknoten. Die Formulierung in \eqref{eq:admittanz_system} ist allgemein und kann einphasige, mehrphasige, radiale sowie vermaschte Netze mit verteilter Erzeugung abbilden \cite{Salazar2024}.

Die Admittanzmatrix wird aus den Leitungsimpedanzen des Netzes aufgebaut. Für eine Leitung zwischen Knoten $i$ und $j$ mit der Impedanz $z_{ij} = r_{ij} + \jj x_{ij}$ ergibt sich die Admittanz als $y_{ij} = 1/z_{ij}$. Die Matrixelemente sind:
\begin{align}
	Y_{ii} &= \sum_{j \in \mathcal{N}_i} y_{ij} + y_{i,\text{shunt}} \quad \text{(Diagonalelemente)} \label{eq:Y_diag}\\
	Y_{ij} &= -y_{ij} \quad \text{(Außerdiagonalelemente)} \label{eq:Y_offdiag}
\end{align}
wobei $\mathcal{N}_i$ die Menge aller direkt mit Knoten $i$ verbundenen Knoten bezeichnet und $y_{i,\text{shunt}}$ eine eventuelle Shunt-Admittanz am Knoten $i$ ist.

\subsection{Komplexe Leistung und Spannungsdarstellung}
\label{subsec:leistung_spannung}

Die komplexe Scheinleistung an einem Knoten $k$ ist definiert als:
\begin{equation}
	s_k = P_k + \jj Q_k = v_k \cdot i_k^*
	\label{eq:scheinleistung}
\end{equation}
wobei $P_k$ die Wirkleistung, $Q_k$ die Blindleistung, $v_k$ die komplexe Spannung und $i_k^*$ der konjugiert komplexe Strom ist. Daraus folgt der Strom:
\begin{equation}
	i_k = \left(\frac{s_k}{v_k}\right)^* = \frac{s_k^*}{v_k^*} = \frac{P_k - \jj Q_k}{v_k^*}
	\label{eq:strom_aus_leistung}
\end{equation}

Die komplexe Spannung kann in zwei äquivalenten Formen dargestellt werden:
\begin{align}
	\text{Polarform:} \quad V_k &= |V_k| \cdot \ee^{\jj \theta_k} = |V_k| \angle \theta_k \label{eq:polar}\\
	\text{Kartesische Form:} \quad V_k &= e_k + \jj f_k \label{eq:kartesisch}
\end{align}
mit den Zusammenhängen $e_k = |V_k| \cos(\theta_k)$, $f_k = |V_k| \sin(\theta_k)$ und $|V_k| = \sqrt{e_k^2 + f_k^2}$. Beide Darstellungen finden in den nachfolgenden Verfahren Anwendung: Die Polarform wird klassisch im Newton-Raphson-Verfahren verwendet, die kartesische Form in der Current Injection Method und im Tensor Power Flow.

\subsection{Knotentypen}
\label{subsec:knotentypen}

Im Lastflussproblem werden die Netzknoten anhand der bekannten und gesuchten Größen in drei Typen eingeteilt. \Cref{tab:knotentypen} gibt eine Übersicht.

\begin{table}[H]
	\centering
	\caption{Klassifizierung der Knotentypen im Lastflussproblem.}
	\label{tab:knotentypen}
	\begin{tabular}{@{}lllp{5.5cm}@{}}
		\toprule
		\textbf{Typ} & \textbf{Bekannt} & \textbf{Gesucht} & \textbf{Typische Anwendung} \\
		\midrule
		Slack ($V\delta$) & $|V|$, $\theta$ & $P$, $Q$ & Umspannwerk, Referenzknoten \\
		PQ & $P$, $Q$ & $|V|$, $\theta$ & Verbraucher, PV-Wechselrichter mit $\cos\varphi$-Regelung \\
		PV & $P$, $|V|$ & $Q$, $\theta$ & Synchrongeneratoren, Einspeiser mit Spannungsregelung \\
		\bottomrule
	\end{tabular}
\end{table}

\paragraph{Slack-Knoten ($V\delta$-Knoten).}
Der Slack-Knoten dient als Referenz für Spannung und Winkel im Netz. Sein Spannungsbetrag $|V_s|$ und sein Winkel $\theta_s$ sind vorgegeben. Die zugehörige Wirk- und Blindleistung ergibt sich als Resultat der Lastflussberechnung und gleicht die Leistungsbilanz des Netzes aus. Im Verteilnetz entspricht der Slack-Knoten typischerweise dem Umspannwerk.

\paragraph{PQ-Knoten.}
An PQ-Knoten sind die Wirkleistung $P_k^{\spec}$ und die Blindleistung $Q_k^{\spec}$ vorgegeben. Der Spannungsbetrag $|V_k|$ und der Winkel $\theta_k$ (bzw.\ $e_k$ und $f_k$) sind die gesuchten Größen. Die meisten Knoten in einem Verteilnetz -- Verbraucher, Wechselrichter mit festem Leistungsfaktor -- werden als PQ-Knoten modelliert.

\paragraph{PV-Knoten.}
An PV-Knoten sind die Wirkleistung $P_k^{\spec}$ und der Spannungsbetrag $|V_k^{\spec}|$ vorgegeben. Die Blindleistung $Q_k$ ist unbekannt und muss so bestimmt werden, dass die Spannungsvorgabe eingehalten wird. PV-Knoten stellen eine besondere Herausforderung dar, da sie eine zusätzliche Nebenbedingung in das Gleichungssystem einführen:
\begin{equation}
	|V_k|^2 = e_k^2 + f_k^2 = |V_k^{\spec}|^2
	\label{eq:pv_bedingung}
\end{equation}

Aus \eqref{eq:strom_aus_leistung} wird deutlich, warum PV-Knoten problematisch sind: Der Strom $i_k = (P_k - \jj Q_k)/v_k^*$ kann nicht direkt berechnet werden, da $Q_k$ unbekannt ist. Im Gegensatz dazu ist bei PQ-Knoten die vollständige Leistung $s_k = P_k + \jj Q_k$ bekannt, sodass der Strom unmittelbar berechenbar ist.

\subsection{Das ZIP-Lastmodell}
\label{subsec:zip}

In der Praxis hängt die aufgenommene Leistung einer Last vom Spannungsbetrag ab. Dies wird durch das ZIP-Modell berücksichtigt, das die Last als Kombination dreier Typen darstellt \cite{Giraldo2022}:
\begin{equation}
	\vect{S}_d = \left(\diag(\alpha_P) + \diag(\alpha_I |\vect{V}_d|) + \diag(\alpha_Z |\vect{V}_d|^2)\right) \vect{S}_n
	\label{eq:zip}
\end{equation}
wobei $\vect{S}_n$ die nominale Leistung, und $\alpha_Z$, $\alpha_I$, $\alpha_P$ die Koeffizienten für die impedanz-, strom- und leistungskonstanten Anteile sind, mit $\alpha_Z + \alpha_I + \alpha_P = 1$. Der leistungskonstante Anteil ($\alpha_P$) ist für die Nichtlinearität des Lastflussproblems verantwortlich.


%======================================================================
\section{Newton-Raphson-Verfahren}
\label{sec:newton_raphson}
%======================================================================

Das Newton-Raphson-Verfahren (NR) ist die am weitesten verbreitete Methode zur Lösung des Lastflussproblems in Übertragungs- und Verteilnetzen \cite{Grainger1994}. Es basiert auf einer Linearisierung der nichtlinearen Lastflussgleichungen mittels der Taylor-Reihe erster Ordnung und zeichnet sich durch quadratische Konvergenz aus.

\subsection{Die polare Standard-Formulierung}
\label{subsec:nr_polar}

In der klassischen polaren Darstellung werden die Leistungsgleichungen als Funktion der Spannungsbeträge $|V_k|$ und Spannungswinkel $\theta_k$ formuliert. Die komplexe Spannung an Knoten $k$ ist dabei:
\begin{equation}
	V_k = |V_k| \cdot e^{\jj \theta_k}
	\label{eq:spannung_polar}
\end{equation}

Aus der allgemeinen Leistungsbeziehung $S_k = V_k I_k^*$ und dem Zusammenhang $I_k = \sum_{m=1}^{n_b} Y_{km} V_m$ ergeben sich die Wirk- und Blindleistungsinjektionen an Knoten $k$ zu \cite{Grainger1994}:
\begin{align}
	P_k &= |V_k| \sum_{m=1}^{n_b} |V_m| \left[ G_{km} \cos(\theta_k - \theta_m) + B_{km} \sin(\theta_k - \theta_m) \right] \label{eq:P_polar}\\
	Q_k &= |V_k| \sum_{m=1}^{n_b} |V_m| \left[ G_{km} \sin(\theta_k - \theta_m) - B_{km} \cos(\theta_k - \theta_m) \right] \label{eq:Q_polar}
\end{align}
wobei $G_{km} = \re(Y_{km})$ die Konduktanz und $B_{km} = \im(Y_{km})$ die Suszeptanz des Admittanzmatrix-Elements $Y_{km}$ bezeichnen, und $\theta_k - \theta_m$ die Winkeldifferenz zwischen den Knoten $k$ und $m$ ist.

\subsection{Unbekannte und Gleichungen}
\label{subsec:nr_unbekannte}

Die Struktur des Gleichungssystems hängt von den Knotentypen ab. Der Unbekanntenvektor $\Delta \vect{x}$ und der Mismatch-Vektor $\vect{g}(\vect{x})$ in der polaren Formulierung sind:

\paragraph{Unbekannte:}
\begin{equation}
	\Delta \vect{x} = 
	\begin{bmatrix}
		\Delta \boldsymbol{\theta} \\
		\Delta |\vect{V}|
	\end{bmatrix}
	\label{eq:unbekannte_polar}
\end{equation}
wobei $\Delta \boldsymbol{\theta} \in \R^{(n_b - 1) \times 1}$ die Winkelkorrekturen an allen PQ- und PV-Knoten sind und $\Delta |\vect{V}| \in \R^{n_{PQ} \times 1}$ die Spannungsbetragskorrekturen \textbf{nur} an PQ-Knoten darstellen.


\paragraph{Mismatch-Gleichungen:}
\begin{equation}
	\vect{g}(\vect{x}) = 
	\begin{bmatrix}
		\Delta \vect{P} \\
		\Delta \vect{Q}
	\end{bmatrix}
	= \vect{0}
	\label{eq:mismatch_polar}
\end{equation}
wobei $\Delta \vect{P} \in \R^{(n_b - 1) \times 1}$ die Wirkleistungsmismatches an allen PQ- und PV-Knoten und $\Delta \vect{Q} \in \R^{n_{PQ} \times 1}$die Blindleistungsmismatches \textbf{nur} an PQ-Knoten sind.
Die Mismatches sind definiert als:
\begin{align}
	\Delta P_k &= P_k^{\spec} - P_k(\boldsymbol{\theta}, |\vect{V}|) \quad &&\text{für } k \in \Omega_{PQ} \cup \Omega_{PV} \label{eq:dP_polar}\\
	\Delta Q_k &= Q_k^{\spec} - Q_k(\boldsymbol{\theta}, |\vect{V}|) \quad &&\text{für } k \in \Omega_{PQ} \label{eq:dQ_polar}
\end{align}

%\paragraph{Dimensionsprüfung.}
%Die Gesamtzahl der Gleichungen und Unbekannten ergibt sich zu:
%\begin{align}
%	\text{Gleichungen:} &\quad (n_b - 1) + n_{PQ} \nonumber\\
%	\text{Unbekannte:} &\quad (n_b - 1) + n_{PQ} \nonumber
%\end{align}
%Das System ist somit \textbf{quadratisch} (gleich viele Gleichungen wie Unbekannte), und die Jacobi-Matrix ist eine quadratische Matrix der Dimension $[(n_b - 1) + n_{PQ}] \times [(n_b - 1) + n_{PQ}]$.
%
%\paragraph{Bedeutung der PV-Knoten-Behandlung.}
%Die besondere Eigenschaft der polaren Formulierung für PV-Knoten ist, dass diese \textit{implizit} behandelt werden: Da $|V_k|$ an PV-Knoten bekannt ist, taucht $\Delta|V_k|$ dort \textbf{nicht} als Unbekannte auf, und die $\Delta Q_k$-Gleichung entfällt ebenfalls. Die unbekannte Blindleistung $Q_k$ wird nach Konvergenz aus \eqref{eq:Q_polar} berechnet. Dies steht im Gegensatz zur kartesischen Formulierung (CIM), bei der $Q_k$ als explizite zusätzliche Variable eingeführt werden muss.

\subsection{Iterationsvorschrift}
\label{subsec:nr_iteration}

Das NR-Verfahren linearisiert den Mismatch-Vektor $\vect{g}(\vect{x})$ um den aktuellen Arbeitspunkt $\vect{x}^{(k)}$ mittels einer Taylor-Entwicklung erster Ordnung:
\begin{equation}
	\vect{g}(\vect{x}^{(k)} + \Delta \vect{x}) \approx \vect{g}(\vect{x}^{(k)}) + \vect{J}(\vect{x}^{(k)}) \cdot \Delta \vect{x} = \vect{0}
	\label{eq:nr_taylor}
\end{equation}

Daraus ergibt sich der Korrekturvektor:
\begin{equation}
	\Delta \vect{x}^{(k)} = -\vect{J}(\vect{x}^{(k)})^{-1} \cdot \vect{g}(\vect{x}^{(k)})
	\label{eq:newton_richtung}
\end{equation}

Die Zustandsgrößen werden iterativ aktualisiert gemäß:
\begin{equation}
	\vect{x}^{(k+1)} = \vect{x}^{(k)} + \Delta \vect{x}^{(k)}
	\label{eq:nr_update}
\end{equation}
%
%Ausgeschrieben bedeutet dies:
%\begin{align}
%	\theta_k^{(k+1)} &= \theta_k^{(k)} + \Delta \theta_k^{(k)} \quad &&\text{für } k \in \Omega_{PQ} \cup \Omega_{PV} \label{eq:update_theta}\\
%	|V_k|^{(k+1)} &= |V_k|^{(k)} + \Delta |V_k|^{(k)} \quad &&\text{für } k \in \Omega_{PQ} \label{eq:update_V}
%\end{align}

Der Algorithmus wird initialisiert mit dem \textit{Flat Start}: $|V_k|^{(0)} = 1{,}0 \pu$ und $\theta_k^{(0)} = 0$ für alle Knoten (außer Slack). Die Iteration wird beendet, wenn $\max(|\Delta P_k|, |\Delta Q_k|) < \varepsilon$ mit typischen Toleranzen $\varepsilon = 10^{-6}$ bis $10^{-8}$.

\subsection{Die Jacobi-Matrix in Blockform}
\label{subsec:jacobi_polar}

Die Jacobi-Matrix $\vect{J}$ enthält die partiellen Ableitungen der Mismatch-Funktionen nach den Unbekannten und wird in der polaren Formulierung in vier Blöcke unterteilt \cite{Grainger1994}:

\begin{equation}
	\begin{bmatrix}
		\Delta \vect{P} \\
		\Delta \vect{Q}
	\end{bmatrix}
	=
	\underbrace{
		\begin{bmatrix}
			\vect{H} & \vect{N} \\
			\vect{M} & \vect{L}
		\end{bmatrix}
	}_{\vect{J}}
	\begin{bmatrix}
		\Delta \boldsymbol{\theta} \\
		\Delta |\vect{V}|
	\end{bmatrix}
	\label{eq:jacobi_block}
\end{equation}

Die vier Untermatrizen haben folgende Bedeutung und Dimension:

\begin{table}[H]
	\centering
	\caption{Blöcke der Jacobi-Matrix in polarer Formulierung.}
	\label{tab:jacobi_bloecke}
	\begin{tabular}{@{}clcl@{}}
		\toprule
		\textbf{Block} & \textbf{Ableitung} & \textbf{Dimension} & \textbf{Physikalische Bedeutung} \\
		\midrule
		$\vect{H}$ & $\dfrac{\partial \Delta P}{\partial \theta}$ & $(n_b\!-\!1) \times (n_b\!-\!1)$ & Einfluss der Winkel auf die Wirkleistung \\[10pt]
		$\vect{N}$ & $\dfrac{\partial \Delta P}{\partial |V|}$ & $(n_b\!-\!1) \times n_{PQ}$ & Einfluss der Beträge auf die Wirkleistung \\[10pt]
		$\vect{M}$ & $\dfrac{\partial \Delta Q}{\partial \theta}$ & $n_{PQ} \times (n_b\!-\!1)$ & Einfluss der Winkel auf die Blindleistung \\[10pt]
		$\vect{L}$ & $\dfrac{\partial \Delta Q}{\partial |V|}$ & $n_{PQ} \times n_{PQ}$ & Einfluss der Beträge auf die Blindleistung \\
		\bottomrule
	\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Elemente der Jacobi-Matrix}
\label{subsec:jacobi_elemente}

Die Elemente der vier Blöcke ergeben sich durch Ableitung der Leistungsgleichungen \eqref{eq:P_polar}--\eqref{eq:Q_polar} nach $\theta_m$ und $|V_m|$. Es wird zwischen Diagonal- und Außerdiagonalelementen unterschieden.

\paragraph{Außerdiagonalelemente ($k \neq m$):}
\begin{align}
	H_{km} &= \frac{\partial P_k}{\partial \theta_m} = |V_k||V_m|\left[G_{km}\sin(\theta_k - \theta_m) - B_{km}\cos(\theta_k - \theta_m)\right] \label{eq:H_off}\\[6pt]
	N_{km} &= \frac{\partial P_k}{\partial |V_m|} = |V_k|\left[G_{km}\cos(\theta_k - \theta_m) + B_{km}\sin(\theta_k - \theta_m)\right] \label{eq:N_off}\\[6pt]
	M_{km} &= \frac{\partial Q_k}{\partial \theta_m} = -|V_k||V_m|\left[G_{km}\cos(\theta_k - \theta_m) + B_{km}\sin(\theta_k - \theta_m)\right] \label{eq:M_off}\\[6pt]
	L_{km} &= \frac{\partial Q_k}{\partial |V_m|} = |V_k|\left[G_{km}\sin(\theta_k - \theta_m) - B_{km}\cos(\theta_k - \theta_m)\right] \label{eq:L_off}
\end{align}

\paragraph{Diagonalelemente ($k = m$):}
\begin{align}
	H_{kk} &= \frac{\partial P_k}{\partial \theta_k} = -Q_k - B_{kk}|V_k|^2 \quad &N_{kk}~= \frac{\partial P_k}{\partial |V_k|} = \frac{P_k}{|V_k|} + G_{kk}|V_k| \label{eq:N_diag}\\[6pt]
	M_{kk} &= \frac{\partial Q_k}{\partial \theta_k} = P_k - G_{kk}|V_k|^2  \quad &L_{kk}~= \frac{\partial Q_k}{\partial |V_k|} = \frac{Q_k}{|V_k|} - B_{kk}|V_k| \label{eq:L_diag}
\end{align}

\paragraph{Herleitung der Diagonalelemente.} Die kompakte Form der Diagonalelemente ergibt sich durch Einsetzen der Leistungsdefinitionen. Beispielhaft für $H_{kk}$:
\begin{equation}
	H_{kk} = \frac{\partial P_k}{\partial \theta_k} = |V_k| \sum_{\substack{m=1 \\ m \neq k}}^{n_b} |V_m|\left[-G_{km}\sin(\theta_k - \theta_m) + B_{km}\cos(\theta_k - \theta_m)\right]
	\label{eq:Hkk_herleitung_1}
\end{equation}

Aus \eqref{eq:Q_polar} erkennt man, dass dieser Ausdruck mit $-Q_k - B_{kk}|V_k|^2$ identisch ist, da der Anteil $m = k$ in der Summe den Term $-B_{kk}|V_k|^2$ liefert. Somit folgt die kompakte Darstellung in \eqref{eq:H_diag}.

\paragraph{Zusammenhang zwischen den Blöcken.} Aus den Gleichungen \eqref{eq:H_off}--\eqref{eq:L_off} lässt sich erkennen, dass für die Außerdiagonalelemente gilt:
\begin{equation}
	H_{km} = -M_{km}, \qquad N_{km} = L_{km} \quad (k \neq m)
	\label{eq:zusammenhang_bloecke}
\end{equation}

Diese Symmetrieeigenschaft wird in der \textit{Fast Decoupled Power Flow}-Methode ausgenutzt, ist aber für die vorliegende Arbeit nicht weiter relevant.

\subsection{Das vollständige Newton-Raphson-System}
\label{subsec:nr_system}

Das in jeder Iteration $k$ zu lösende lineare Gleichungssystem lautet ausgeschrieben:
\begin{equation}
	\begin{bmatrix}
		\vect{H}^{(k)} & \vect{N}^{(k)} \\
		\vect{M}^{(k)} & \vect{L}^{(k)}
	\end{bmatrix}
	\begin{bmatrix}
		\Delta \boldsymbol{\theta}^{(k)} \\
		\Delta |\vect{V}|^{(k)}
	\end{bmatrix}
	=
	\begin{bmatrix}
		\Delta \vect{P}^{(k)} \\
		\Delta \vect{Q}^{(k)}
	\end{bmatrix}
	\label{eq:nr_system_voll}
\end{equation}

Dieses System wird typischerweise durch LU-Zerlegung der dünnbesetzten (sparse) Jacobi-Matrix gelöst. Die Dünnbesetzheit resultiert aus der Tatsache, dass $H_{km}$, $N_{km}$, $M_{km}$, $L_{km}$ nur dann von null verschieden sind, wenn eine direkte Verbindung (Leitung) zwischen den Knoten $k$ und $m$ besteht, d.\,h.\ $Y_{km} \neq 0$.

\subsection{Behandlung von PV-Knoten}
\label{subsec:nr_pv}

In der polaren Formulierung werden PV-Knoten \textbf{implizit} durch die Dimensionsreduktion des Gleichungssystems behandelt:

\begin{enumerate}
	\item Der Spannungsbetrag $|V_k|$ ist fest vorgegeben $\Rightarrow$ $\Delta|V_k|$ ist \textit{keine} Unbekannte $\Rightarrow$ die Spalte für $\Delta|V_k|$ entfällt in $\vect{N}$ und $\vect{L}$.
	\item Die Blindleistung $Q_k$ ist unbekannt $\Rightarrow$ $\Delta Q_k$ kann nicht als Mismatch formuliert werden $\Rightarrow$ die Zeile für $\Delta Q_k$ entfällt in $\vect{M}$ und $\vect{L}$.
\end{enumerate}

Das resultierende System hat weiterhin gleich viele Gleichungen wie Unbekannte:
\begin{align}
	\text{Unbekannte:} &\quad \underbrace{(n_b - 1)}_{\Delta\theta \text{ (PQ + PV)}} + \underbrace{n_{PQ}}_{\Delta|V| \text{ (nur PQ)}} \nonumber\\
	\text{Gleichungen:} &\quad \underbrace{(n_b - 1)}_{\Delta P \text{ (PQ + PV)}} + \underbrace{n_{PQ}}_{\Delta Q \text{ (nur PQ)}} \nonumber
\end{align}

Die Blindleistung $Q_k$ am PV-Knoten ergibt sich nach Konvergenz implizit aus \eqref{eq:Q_polar}:
\begin{equation}
	Q_k = |V_k| \sum_{m=1}^{n_b} |V_m| \left[ G_{km}\sin(\theta_k - \theta_m) - B_{km}\cos(\theta_k - \theta_m) \right]
	\label{eq:Q_pv_nachher}
\end{equation}

%\paragraph{Beispiel: 5-Bus-System mit 1 Slack, 2 PQ, 2 PV.}
%Die Dimensionen des Gleichungssystems sind:
%\begin{itemize}
%	\item Slack (Bus 1): $\theta_1 = 0$, $|V_1|$ fest $\Rightarrow$ 0 Unbekannte
%	\item PQ (Bus 2, 3): $\Delta\theta_2, \Delta\theta_3, \Delta|V_2|, \Delta|V_3|$ $\Rightarrow$ 4 Unbekannte
%	\item PV (Bus 4, 5): $\Delta\theta_4, \Delta\theta_5$ (nur Winkel!) $\Rightarrow$ 2 Unbekannte
%\end{itemize}
%Insgesamt: 6 Unbekannte, 6 Gleichungen ($\Delta P_2, \Delta P_3, \Delta P_4, \Delta P_5, \Delta Q_2, \Delta Q_3$).
%
%Die Jacobi-Matrix hat die Struktur:
%\begin{equation}
%	\begin{bmatrix}
%		H_{22} & H_{23} & H_{24} & H_{25} & N_{22} & N_{23} \\
%		H_{32} & H_{33} & H_{34} & H_{35} & N_{32} & N_{33} \\
%		H_{42} & H_{43} & H_{44} & H_{45} & N_{42} & N_{43} \\
%		H_{52} & H_{53} & H_{54} & H_{55} & N_{52} & N_{53} \\
%		M_{22} & M_{23} & M_{24} & M_{25} & L_{22} & L_{23} \\
%		M_{32} & M_{33} & M_{34} & M_{35} & L_{32} & L_{33}
%	\end{bmatrix}
%	\begin{bmatrix}
%		\Delta\theta_2 \\ \Delta\theta_3 \\ \Delta\theta_4 \\ \Delta\theta_5 \\ \Delta|V_2| \\ \Delta|V_3|
%	\end{bmatrix}
%	=
%	\begin{bmatrix}
%		\Delta P_2 \\ \Delta P_3 \\ \Delta P_4 \\ \Delta P_5 \\ \Delta Q_2 \\ \Delta Q_3
%	\end{bmatrix}
%	\label{eq:beispiel_5bus}
%\end{equation}
%
%Man beachte: Die Spalten für $\Delta|V_4|$ und $\Delta|V_5|$ (PV-Knoten) \textbf{fehlen}, ebenso die Zeilen für $\Delta Q_4$ und $\Delta Q_5$.

\subsection{Q-Limits und PV-zu-PQ-Umwandlung}
\label{subsec:nrq_limits}

Generatoren an PV-Knoten verfügen über begrenzte Blindleistungskapazität $Q_k \in [Q_k^{\min}, Q_k^{\max}]$. Nach jeder Iteration wird geprüft, ob die aus \eqref{eq:Q_pv_nachher} berechnete Blindleistung innerhalb der Grenzen liegt:
\begin{equation}
	Q_k^{\min} \leq Q_k \leq Q_k^{\max}
	\label{eq:q_limits}
\end{equation}

Falls ein Limit verletzt wird, erfolgt eine \textbf{PV-zu-PQ-Umwandlung}:
\begin{itemize}
	\item Die Blindleistung wird auf das verletzte Limit fixiert: $Q_k = Q_k^{\min}$ oder $Q_k = Q_k^{\max}$.
	\item Der Knoten wird fortan als PQ-Knoten behandelt ($|V_k|$ wird frei, $\Delta Q_k$ wird als Gleichung hinzugefügt).
	\item Die Jacobi-Matrix erhält eine zusätzliche Zeile ($\Delta Q_k$) und eine zusätzliche Spalte ($\Delta|V_k|$).
\end{itemize}

In nachfolgenden Iterationen wird geprüft, ob der Spannungsbetrag wieder innerhalb des vorgegebenen Werts liegt, und der Knoten gegebenenfalls zurück in den PV-Typ konvertiert wird.

\subsection{Konvergenzeigenschaften}
\label{subsec:nr_konvergenz}

Das NR-Verfahren weist \textbf{quadratische Konvergenz} auf, d.\,h.\ der Fehler wird in jeder Iteration quadriert:
\begin{equation}
	\|\vect{x}^{(k+1)} - \vect{x}^*\| \leq c \cdot \|\vect{x}^{(k)} - \vect{x}^*\|^2
	\label{eq:quadratische_konvergenz}
\end{equation}
wobei $\vect{x}^*$ die exakte Lösung und $c$ eine Konstante ist. Dies führt typischerweise zu einer Konvergenz in 3--6 Iterationen, weitgehend unabhängig von der Netzgröße \cite{Grainger1994}.

Ein wesentlicher Vorteil des NR-Verfahrens in polarer Form ist, dass die Kopplung zwischen allen Unbekannten ($\Delta\theta$, $\Delta|V|$) \textit{simultan} im linearen Gleichungssystem \eqref{eq:nr_system_voll} berücksichtigt wird. Dadurch wird die volle Wechselwirkung zwischen Wirk- und Blindleistung, Winkeln und Beträgen in jedem Schritt ausgenutzt.

\subsection{Grenzen des Newton-Raphson-Verfahrens}
\label{subsec:nr_grenzen}

Trotz seiner quadratischen Konvergenz weist das NR-Verfahren Nachteile auf, die bei der Berechnung großer Mengen von Lastflüssen relevant werden:
\begin{enumerate}
	\item Die Jacobi-Matrix $\vect{J}(\vect{x}^{(k)})$ muss in \textit{jeder} Iteration neu berechnet werden, da ihre Elemente \eqref{eq:H_off}--\eqref{eq:L_diag} von den aktuellen Spannungswerten abhängen.
%	\item Die Lösung des linearen Gleichungssystems erfordert eine LU-Zerlegung der Dimension $[(n_b - 1) + n_{PQ}] \times [(n_b - 1) + n_{PQ}]$ in jeder Iteration.
	\item Die Konvergenz hängt vom Startwert ab; bei ungünstiger Initialisierung kann das Verfahren zur nicht-operationellen Lösung (niedrige Spannung, hoher Strom) konvergieren oder divergieren \cite{Salazar2024}.
	\item Eine Parallelisierung über mehrere Lastflüsse ist schwierig, da jeder Lastfluss seine eigene, iterationsabhängige Jacobi-Matrix besitzt.
\end{enumerate}

Diese Einschränkungen motivieren die Suche nach alternativen Verfahren, insbesondere für Anwendungen, die Hunderttausende von Lastflüssen erfordern. Der in \cref{ch:tpf} vorgestellte Tensor Power Flow adressiert genau diese Limitierungen, kann dafür aber keine PV-Knoten direkt abbilden.

%%======================================================================
%\section{Newton-Raphson-Verfahren}
%\label{sec:newton_raphson}
%%======================================================================
%
%Das Newton-Raphson-Verfahren (NR) ist die am weitesten verbreitete Methode zur Lösung des Lastflussproblems in Übertragungs- und Verteilnetzen \cite{Santos2019}. Es basiert auf einer Linearisierung der nichtlinearen Lastflussgleichungen mittels der Taylor-Reihe erster Ordnung.
%
%\subsection{Formulierung in kartesischen Koordinaten}
%\label{subsec:nr_kartesisch}
%
%In der kartesischen Darstellung werden die Leistungsgleichungen als Funktion der realen und imaginären Spannungsanteile $e$ und $f$ formuliert. Nach Santos et al.\ \cite{Santos2019} ergeben sich die Wirk- und Blindleistungsinjektionen an Knoten $k$ zu:
%\begin{align}
%	P_k(e, f) &= e_k \sum_{m=1}^{n_b} (G_{km} e_m - B_{km} f_m) + f_k \sum_{m=1}^{n_b} (B_{km} e_m + G_{km} f_m) \label{eq:P_kartesisch}\\
%	Q_k(e, f) &= f_k \sum_{m=1}^{n_b} (G_{km} e_m - B_{km} f_m) - e_k \sum_{m=1}^{n_b} (B_{km} e_m + G_{km} f_m) \label{eq:Q_kartesisch}
%\end{align}
%wobei $G_{km} = \re(Y_{km})$ die Konduktanz und $B_{km} = \im(Y_{km})$ die Suszeptanz zwischen den Knoten $k$ und $m$ bezeichnen.
%
%Das Lastflussproblem wird als Nullstellenproblem einer Vektorfunktion $\vect{g}(\vect{x})$ formuliert \cite{Santos2019}:
%\begin{equation}
%	\vect{g}(\vect{x}) = \vect{g}_s - \vect{g}_c(\vect{x}) = \vect{0}
%	\label{eq:mismatch_allgemein}
%\end{equation}
%wobei $\vect{g}_s$ den Vektor der spezifizierten Werte und $\vect{g}_c(\vect{x})$ den Vektor der berechneten Werte enthält. Der Unbekanntenvektor ist $\vect{x} = [e_2, \ldots, e_{n_b}, f_2, \ldots, f_{n_b}]^T \in \R^{2(n_b - 1)}$, wobei die Spannungskomponenten des Slack-Knotens (Knoten 1) nicht enthalten sind, da sie bekannt sind.
%Die Mismatch-Gleichungen setzen sich zusammen aus:
%\begin{align}
%	\Delta P_k &= P_k^{\spec} - P_k(e, f) \quad &&\text{für alle PQ- und PV-Knoten} \label{eq:mismatch_P}\\
%	\Delta Q_k &= Q_k^{\spec} - Q_k(e, f) \quad &&\text{für alle PQ-Knoten} \label{eq:mismatch_Q}\\
%	\Delta |V_k|^2 &= |V_k^{\spec}|^2 - (e_k^2 + f_k^2) \quad &&\text{für alle PV-Knoten} \label{eq:mismatch_V}
%\end{align}
%
%Gleichung~\eqref{eq:mismatch_V} ersetzt bei PV-Knoten die Blindleistungsgleichung~\eqref{eq:mismatch_Q}, da $Q_k$ dort unbekannt ist, dafür aber der Spannungsbetrag $|V_k^{\spec}|$ vorgegeben ist.
%
%\subsection{Iterationsvorschrift}
%\label{subsec:nr_iteration}
%
%Das NR-Verfahren linearisiert $\vect{g}(\vect{x})$ um den aktuellen Arbeitspunkt $\vect{x}^{(k)}$ durch eine Taylor-Entwicklung erster Ordnung:
%\begin{equation}
%	\vect{g}(\vect{x}^{(k)} + \vect{d}_n) \approx \vect{g}(\vect{x}^{(k)}) + \vect{J}(\vect{x}^{(k)}) \cdot \vect{d}_n = \vect{0}
%	\label{eq:nr_taylor}
%\end{equation}
%
%Daraus ergibt sich die Newton-Richtung:
%\begin{equation}
%	\vect{d}_n^{(k)} = -\vect{J}(\vect{x}^{(k)})^{-1} \cdot \vect{g}(\vect{x}^{(k)})
%	\label{eq:newton_richtung}
%\end{equation}
%
%Die Spannungen werden iterativ aktualisiert gemäß:
%\begin{equation}
%	\vect{x}^{(k+1)} = \vect{x}^{(k)} + \vect{d}_n^{(k)}
%	\label{eq:nr_update}
%\end{equation}
%
%Dabei ist $\vect{J}(\vect{x}^{(k)}) = \partial \vect{g}/\partial \vect{x}\big|_{\vect{x}^{(k)}}$ die Jacobi-Matrix, ausgewertet am aktuellen Iterationspunkt.
%
%\subsection{Die Jacobi-Matrix}
%\label{subsec:jacobi}
%
%Die Jacobi-Matrix enthält die partiellen Ableitungen der Mismatch-Funktionen nach den Unbekannten. In der kartesischen Formulierung nach Santos et al.\ \cite{Santos2019} ergibt sie sich zu:
%\begin{equation}
%	\vect{J}(\vect{x}) = 
%	\begin{bmatrix}
%		\dfrac{\partial \Delta P}{\partial e} & \dfrac{\partial \Delta P}{\partial f} \\[12pt]
%		\dfrac{\partial \Delta Q}{\partial e} & \dfrac{\partial \Delta Q}{\partial f} \\[12pt]
%		\dfrac{\partial \Delta |V|^2}{\partial e} & \dfrac{\partial \Delta |V|^2}{\partial f}
%	\end{bmatrix}
%	\label{eq:jacobi_allgemein}
%\end{equation}
%
%Die einzelnen Blöcke ergeben sich durch Ableitung von \eqref{eq:P_kartesisch}--\eqref{eq:Q_kartesisch} nach $e_m$ und $f_m$. Für die Diagonalelemente ($k = m$) gilt:
%\begin{align}
%	\frac{\partial P_k}{\partial e_k} &= \sum_{m} (G_{km} e_m - B_{km} f_m) + G_{kk} e_k + B_{kk} f_k \label{eq:dPde}\\
%	\frac{\partial P_k}{\partial f_k} &= \sum_{m} (B_{km} e_m + G_{km} f_m) - B_{kk} e_k + G_{kk} f_k \label{eq:dPdf}\\
%	\frac{\partial Q_k}{\partial e_k} &= -\sum_{m} (B_{km} e_m + G_{km} f_m) + B_{kk} e_k - G_{kk} f_k \label{eq:dQde}\\
%	\frac{\partial Q_k}{\partial f_k} &= \sum_{m} (G_{km} e_m - B_{km} f_m) + G_{kk} e_k + B_{kk} f_k \label{eq:dQdf}
%\end{align}
%
%Für die Außerdiagonalelemente ($k \neq m$):
%\begin{align}
%	\frac{\partial P_k}{\partial e_m} &= G_{km} e_k + B_{km} f_k \label{eq:dPde_off}\\
%	\frac{\partial P_k}{\partial f_m} &= -B_{km} e_k + G_{km} f_k \label{eq:dPdf_off}\\
%	\frac{\partial Q_k}{\partial e_m} &= G_{km} f_k - B_{km} e_k \label{eq:dQde_off}\\
%	\frac{\partial Q_k}{\partial f_m} &= B_{km} f_k + G_{km} e_k \label{eq:dQdf_off}
%\end{align}
%
%Für PV-Knoten treten zusätzlich die Ableitungen der Spannungsbedingung~\eqref{eq:mismatch_V} auf:
%\begin{equation}
%	\frac{\partial \Delta |V_k|^2}{\partial e_k} = -2e_k, \qquad
%	\frac{\partial \Delta |V_k|^2}{\partial f_k} = -2f_k
%	\label{eq:dVde_dVdf}
%\end{equation}
%
%Da $|V_k|^2 = e_k^2 + f_k^2$ nur von den Spannungskomponenten des Knotens $k$ selbst abhängt, sind alle Außerdiagonalelemente der zugehörigen Zeile null.
%
%\subsection{Behandlung von PV-Knoten im Newton-Raphson-Verfahren}
%\label{subsec:nr_pv}
%
%Im NR-Verfahren können PV-Knoten direkt in das Gleichungssystem eingebaut werden, indem die Blindleistungsgleichung $\Delta Q_k = 0$ durch die Spannungsbedingung $\Delta |V_k|^2 = 0$ ersetzt wird \cite{Santos2019}. Das resultierende Gleichungssystem hat weiterhin $2(n_b - 1)$ Gleichungen und $2(n_b - 1)$ Unbekannte:
%
%\begin{equation}
%	\vect{J}(\vect{x}^{(k)}) \cdot \Delta \vect{x}^{(k)} = 
%	\begin{bmatrix}
%		\Delta \vect{P} \\
%		\Delta \vect{Q}_{\text{PQ}} \\
%		\Delta |\vect{V}|^2_{\text{PV}}
%	\end{bmatrix}
%	\label{eq:nr_pv_system}
%\end{equation}
%
%wobei $\Delta \vect{P}$ die Wirkleistungsmismatches aller PQ- und PV-Knoten, $\Delta \vect{Q}_{\text{PQ}}$ die Blindleistungsmismatches nur der PQ-Knoten, und $\Delta |\vect{V}|^2_{\text{PV}}$ die Spannungsbetragsmismatches nur der PV-Knoten enthält.
%
%Die Blindleistung $Q_k$ am PV-Knoten wird nicht als Variable im Gleichungssystem geführt, sondern ergibt sich nach Konvergenz implizit aus:
%\begin{equation}
%	Q_k = \im\left(V_k \cdot I_k^*\right) = \im\left(V_k \cdot \left[\sum_{m} Y_{km} V_m\right]^*\right)
%	\label{eq:Q_implicit}
%\end{equation}
%
%Ein wesentlicher Vorteil des NR-Verfahrens ist, dass die Kopplung zwischen Spannungsänderungen $\Delta V$ und Blindleistung $Q$ \textit{simultan} im linearen Gleichungssystem berücksichtigt wird. Dies führt zu quadratischer Konvergenz ($\|\vect{x}^{(k+1)} - \vect{x}^*\| \leq c \cdot \|\vect{x}^{(k)} - \vect{x}^*\|^2$) und typischerweise 3--6 Iterationen bis zur Konvergenz, unabhängig von der Netzgröße \cite{Santos2019}.
%
%\subsection{Grenzen des Newton-Raphson-Verfahrens}
%\label{subsec:nr_grenzen}
%
%Trotz seiner quadratischen Konvergenz weist das NR-Verfahren Nachteile auf, die bei der Berechnung großer Mengen von Lastflüssen relevant werden:
%\begin{enumerate}
%	\item Die Jacobi-Matrix $\vect{J}(\vect{x}^{(k)})$ muss in \textit{jeder} Iteration neu berechnet und faktorisiert werden.
%	\item Die Lösung des linearen Gleichungssystems erfordert eine LU-Zerlegung der Dimension $2(n_b - n_{slack}) \times 2(n_b - n_{slack})$.
%	\item Die Konvergenz hängt vom Startwert ab; bei ungünstiger Initialisierung kann das Verfahren zur nicht-operationellen Lösung (niedrige Spannung) konvergieren \cite{Salazar2024}.
%	\item Eine Parallelisierung über mehrere Lastflüsse ist schwierig, da jeder Lastfluss seine eigene, iterationsabhängige Jacobi-Matrix besitzt.
%\end{enumerate}
\section{Current Injection Method und PV-Behandlung}\label{sec:cim}

Die konventionelle Newton-Raphson-Lastflussberechnung basiert auf Leistungs-Mismatch-Gleichungen, 
die in Polarkoordinaten formuliert werden. Dabei müssen in jedem Iterationsschritt 
trigonometrische Funktionen (Sinus, Kosinus) ausgewertet und die Jacobi-Matrix vollständig 
neu berechnet werden, was insbesondere bei großen Netzen einen erheblichen Rechenaufwand 
darstellt. Die \textit{Current Injection Method} (CIM), vorgestellt von da~Costa et~al.\ 
\cite{DaCosta1999}, reformuliert das Lastflussproblem auf Basis von Strommismatch-Gleichungen 
in kartesischen Koordinaten. Dieser Ansatz führt zu einer Jacobi-Matrix, deren Struktur 
identisch mit der $(2n \times 2n)$-Knotenadmittanzmatrix ist und deren außerdiagonale Blöcke 
-- mit Ausnahme der PV-Knoten -- während des gesamten Iterationsprozesses konstant bleiben. 
Dadurch entfällt die Notwendigkeit, transzendente Funktionen auszuwerten, und es ergibt 
sich eine signifikante Reduktion der Rechenzeit von über 20\,\% gegenüber der konventionellen 
Formulierung \cite{DaCosta1999}.

Im Folgenden wird zunächst die Strommismatch-Formulierung für PQ-Knoten hergeleitet 
(Abschnitt~\ref{subsec:cim_grundgleichung}), anschließend die Struktur der resultierenden 
Jacobi-Matrix erläutert (Abschnitt~\ref{subsec:cim_jacobi}), die Erweiterung auf PV-Knoten 
beschrieben (Abschnitt~\ref{subsec:cim_pv}) und schließlich die Behandlung von 
Blindleistungsgrenzen mit der PV-zu-PQ-Umwandlung dargestellt 
(Abschnitt~\ref{subsec:q_limits}).

%-----------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Strommismatch-Formulierung}\label{subsec:cim_grundgleichung}

Ausgangspunkt der CIM ist die komplexe Strominjektion an einem Knoten~$k$. Die 
Netzgleichung in Matrixform lautet:
\begin{equation}
	\vect{I} = \vect{Y} \, \vect{V}
	\label{eq:netzgleichung}
\end{equation}
wobei $\vect{Y} \in \mathbb{C}^{n \times n}$ die Knotenadmittanzmatrix, 
$\vect{V} \in \mathbb{C}^{n}$ der Vektor der komplexen Knotenspannungen und 
$\vect{I} \in \mathbb{C}^{n}$ der Vektor der komplexen Strominjektionen ist.

Für einen PQ-Knoten~$k$ ist die geplante komplexe Leistungsinjektion 
$S_k^{\mathrm{sp}} = P_k^{\mathrm{sp}} + j\,Q_k^{\mathrm{sp}}$ bekannt. Die geplante 
(scheduled) Strominjektion ergibt sich aus der Beziehung zwischen Leistung und Strom:
\begin{equation}
	I_k^{\mathrm{sp}} = \left(\frac{S_k^{\mathrm{sp}}}{V_k}\right)^* 
	= \frac{P_k^{\mathrm{sp}} - j\,Q_k^{\mathrm{sp}}}{V_k^*}
	\label{eq:strom_scheduled}
\end{equation}
wobei $V_k^* = e_k - j\,f_k$ die konjugiert komplexe Spannung am Knoten~$k$ 
bezeichnet, mit dem Realteil $e_k$ und dem Imaginärteil $f_k$.

Die berechnete Strominjektion am Knoten~$k$ ergibt sich aus der Knotenadmittanzmatrix:
\begin{equation}
	I_k^{\mathrm{calc}} = \sum_{m=1}^{n} Y_{km} \, V_m 
	= \sum_{m=1}^{n} (G_{km} + j\,B_{km})(e_m + j\,f_m)
	\label{eq:strom_calc}
\end{equation}

Der komplexe Strommismatch am Knoten~$k$ ist definiert als die Differenz zwischen 
geplanter und berechneter Strominjektion \cite{DaCosta1999}:
\begin{equation}
	\Delta I_k = I_k^{\mathrm{sp}} - I_k^{\mathrm{calc}} = \Delta \text{\foreignlanguage{russian}{д}}_k + j\,\Delta \text{\foreignlanguage{russian}{м}}_k
	\label{eq:strom_mismatch_komplex}
\end{equation}

Durch Separation in Real- und Imaginärteil ergeben sich zwei reelle Gleichungen pro 
Knoten. Dabei lassen sich die Stromkomponenten über die Leistungs-Mismatches 
$\Delta P_k$ und $\Delta Q_k$ ausdrücken. Die Wirk- und Blindleistungs-Mismatches sind 
definiert als:
\begin{align}
	\Delta P_k &= P_k^{\mathrm{sp}} - P_k^{\mathrm{calc}} \label{eq:dp}\\
	\Delta Q_k &= Q_k^{\mathrm{sp}} - Q_k^{\mathrm{calc}} \label{eq:dq}
\end{align}
wobei die berechneten Leistungen durch die Spannungen und den Stromvektor gegeben sind:
\begin{align}
	P_k^{\mathrm{calc}} &= e_k\,\text{\foreignlanguage{russian}{д}}_k^{\mathrm{calc}} + f_k\,\text{\foreignlanguage{russian}{м}}_k^{\mathrm{calc}} 
	\label{eq:pcalc}\\
	Q_k^{\mathrm{calc}} &= f_k\,\text{\foreignlanguage{russian}{д}}_k^{\mathrm{calc}} - e_k\,\text{\foreignlanguage{russian}{м}}_k^{\mathrm{calc}} 
	\label{eq:qcalc}
\end{align}

Durch algebraische Umformung lassen sich die Strommismatch-Komponenten direkt über die 
bekannten Leistungs-Mismatches und die aktuellen Spannungswerte berechnen 
\cite{DaCosta1999}:
\begin{align}
	\Delta \text{\foreignlanguage{russian}{д}}_k &= \frac{e_k\,\Delta P_k + f_k\,\Delta Q_k}{V_k^2} 
	\label{eq:dir}\\
	\Delta \text{\foreignlanguage{russian}{м}}_k &= \frac{f_k\,\Delta P_k - e_k\,\Delta Q_k}{V_k^2} 
	\label{eq:dim}
\end{align}
mit $V_k^2 = e_k^2 + f_k^2$. Diese Formulierung ist für PQ-Knoten direkt 
auswertbar, da sowohl $\Delta P_k$ als auch $\Delta Q_k$ bekannte Größen sind. Die 
Gleichungen~\eqref{eq:dir} und~\eqref{eq:dim} bilden das Gleichungssystem, welches im 
Newton-Raphson-Verfahren iterativ gelöst wird.

Die Lastmodellierung erfolgt gemäß dem in Abschnitt~\ref{subsec:zip} eingeführten 
ZIP-Modell in polynomialer Form:
\begin{align}
	P_{L(k)} &= P_{0k}\left(\alpha_Z\,V_k^2 + \alpha_I\,V_k + \alpha_P\right) \label{eq:last_p}\\
	Q_{L(k)} &= Q_{0k}\left(\alpha_Z\,V_k^2 + \alpha_I\,V_k + \alpha_P\right) \label{eq:last_q}
\end{align}
wobei die Koeffizienten die Bedingung $\alpha_Z + \alpha_I + \alpha_P = 1$ 
erfüllen müssen. Die Terme $\alpha_Z$, $\alpha_I$ und $\alpha_P$ 
repräsentieren die Anteile der konstanten Impedanz-, konstanten Strom- und konstanten 
Leistungslast (vgl.\ Gleichung~\eqref{eq:zip}).

%-----------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Jacobi-Matrix der CIM}\label{subsec:cim_jacobi}

Das Newton-Raphson-Verfahren, angewandt auf die Strommismatch-Gleichungen, führt zu 
folgendem linearen Gleichungssystem pro Iterationsschritt:
\begin{equation}
	\begin{bmatrix}
		\Delta \text{\foreignlanguage{russian}{м}}_1 \\ \Delta \text{\foreignlanguage{russian}{д}}_1 \\ \vdots \\ \Delta \text{\foreignlanguage{russian}{м}}_n \\ \Delta \text{\foreignlanguage{russian}{д}}_n
	\end{bmatrix}
	=
	\vect{J}
	\begin{bmatrix}
		\Delta e_1 \\ \Delta f_1 \\ \vdots \\ \Delta e_n \\ \Delta f_n
	\end{bmatrix}
	\label{eq:newton_system}
\end{equation}

Die Anordnung der Gleichungen erfolgt dabei so, dass die Imaginärteil-Gleichungen 
($\Delta \text{\foreignlanguage{russian}{м}}_k$) vor den Realteil-Gleichungen ($\Delta \text{\foreignlanguage{russian}{д}}_k$) stehen. Diese 
Sortierung bewirkt, dass die Jacobi-Matrix $\vect{J}^*$ diagonaldominant wird, da 
die Suszeptanzen $B_{km}$ betragsmäßig typischerweise deutlich größer als die 
Konduktanzen $G_{km}$ sind \cite{DaCosta1999}.

Die Jacobi-Matrix $\vect{J}^*$ besitzt die gleiche Blockstruktur wie die 
$(2n \times 2n)$-Knotenadmittanzmatrix, wobei jeder Netzwerkzweig durch einen 
$(2 \times 2)$-Block repräsentiert wird. Für die Außerdiagonalelemente gilt bei 
Verbindung zwischen PQ-Knoten $k$ und $m$:
\begin{equation}
	\vect{J}_{km} = 
	\begin{bmatrix}
		-B_{km} & G_{km} \\
		G_{km} & B_{km}
	\end{bmatrix}
	\label{eq:offdiag_pq}
\end{equation}

Diese Blöcke sind identisch mit den entsprechenden Elementen der Knotenadmittanzmatrix 
in kartesischer Darstellung und bleiben daher während des gesamten Iterationsprozesses 
\textbf{konstant}. Dies ist der zentrale Vorteil der CIM gegenüber der konventionellen 
Formulierung: Die aufwendige Neuberechnung der Außerdiagonalelemente entfällt vollständig.

Die $(2 \times 2)$-Diagonalblöcke für einen PQ-Knoten~$k$ haben die Form:
\begin{equation}
	\vect{J}_{kk} = 
	\begin{bmatrix}
		-B_{kk}' & G_{kk}' \\
		G_{kk}'' & B_{kk}''
	\end{bmatrix}
	\label{eq:diag_pq}
\end{equation}
mit den modifizierten Elementen \cite{DaCosta1999}:
\begin{align}
	B_{kk}'  &= B_{kk} - a_k  \label{eq:bprime}\\
	G_{kk}'  &= G_{kk} - b_k  \label{eq:gprime}\\
	G_{kk}'' &= G_{kk} - c_k  \label{eq:gdprime}\\
	B_{kk}'' &= -B_{kk} - d_k \label{eq:bdprime}
\end{align}

Die Terme $a_k$, $b_k$, $c_k$ und $d_k$ hängen von der spezifizierten Last und 
Erzeugung am Knoten~$k$ sowie vom gewählten Lastmodell ab. Für den Fall einer reinen 
Konstantleistungslast ($\alpha_P = 1$, $\alpha_Z = \alpha_I = 0$) vereinfachen sich 
diese zu \cite{DaCosta1999}:
\begin{align}
	a_k = -d_k &= \frac{Q_k'\!\left(e_k^2 - f_k^2\right) 
		- 2\,e_k\,f_k\,P_k'}{V_k^4}
	\label{eq:ak_constP}\\[6pt]
	b_k = -c_k &= \frac{P_k'\!\left e_k^2 - f_k^2\right) 
		+ 2\, e_k\,f_k\,Q_k'}{V_k^4}
	\label{eq:bk_constP}
\end{align}
mit
\begin{align}
	P_k' &= P_{G(k)} - P_{0k}\,\alpha_P \label{eq:Pprime}\\
	Q_k' &= Q_{G(k)} - Q_{0k}\,\alpha_P \label{eq:Qprime}
\end{align}
wobei $P_{G(k)}$ und $Q_{G(k)}$ die erzeugte Wirk- bzw.\ Blindleistung am Knoten~$k$ 
bezeichnen und $P_{0k}$, $Q_{0k}$ die Nennlastwerte sind.

%Die Terme $a_k$, $b_k$, $c_k$ und $d_k$ in den Gleichungen~\eqref{eq:bprime}--\eqref{eq:bdprime}
%werden im Appendix von \cite{DaCosta1999} hergeleitet. Zunächst werden die Hilfsgrößen
%$P_k'$ und $Q_k'$ definiert als:
%\begin{align}
%	P_k' &= P_{G(k)} - P_{0k}\,a_p \label{eq:Pprime}\\
%	Q_k' &= Q_{G(k)} - Q_{0k}\,a_q \label{eq:Qprime}
%\end{align}
%wobei $P_{G(k)}$ und $Q_{G(k)}$ die erzeugte Wirk- bzw.\ Blindleistung am Knoten~$k$ 
%bezeichnen und $P_{0k}$, $Q_{0k}$ die Nennlastwerte sind. Die Koeffizienten $a_p$ und 
%$a_q$ entsprechen dem Konstantimpedanz-Anteil des polynomialen Lastmodells 
%(Gleichungen~\eqref{eq:last_p} und~\eqref{eq:last_q}).
%
%Die vollständigen Ausdrücke für die vier Terme lauten \cite{DaCosta1999}:
%\begin{align}
%	a_k &= \frac{Q_k'\!\left(V_{rk}^2 - V_{mk}^2\right) 
%		- 2\,V_{rk}\,V_{mk}\,P_k'}{V_k^4}
%	+ \frac{Q_{0k}\,b_q\!\left(V_{rk}^2 - V_{mk}^2\right) 
%		- 2\,V_{rk}\,V_{mk}\,P_{0k}\,b_p}{2\,V_k^3}
%	+ Q_{0k}\,a_q
%	\label{eq:ak_general}\\[10pt]
%	%
%	b_k &= -\frac{P_k'\!\left(V_{rk}^2 - V_{mk}^2\right) 
%		+ 2\,V_{rk}\,V_{mk}\,Q_k'}{V_k^4}
%	- \frac{P_{0k}\,b_p\!\left(V_{rk}^2 - V_{mk}^2\right) 
%		+ 2\,V_{rk}\,V_{mk}\,Q_{0k}\,b_q}{2\,V_k^3}
%	- P_{0k}\,a_p
%	\label{eq:bk_general}\\[10pt]
%	%
%	c_k &= \frac{P_k'\!\left(V_{rk}^2 - V_{mk}^2\right) 
%		+ 2\,V_{rk}\,V_{mk}\,Q_k'}{V_k^4}
%	+ \frac{P_{0k}\,b_p\!\left(V_{rk}^2 - V_{mk}^2\right) 
%		+ 2\,V_{rk}\,V_{mk}\,Q_{0k}\,b_q}{2\,V_k^3}
%	- P_{0k}\,a_p
%	\label{eq:ck_general}\\[10pt]
%	%
%	d_k &= \frac{Q_k'\!\left(V_{rk}^2 - V_{mk}^2\right) 
%		- 2\,V_{rk}\,V_{mk}\,P_k'}{V_k^4}
%	- \frac{Q_{0k}\,b_q\!\left(V_{rk}^2 - V_{mk}^2\right) 
%		- 2\,V_{rk}\,V_{mk}\,P_{0k}\,b_p}{2\,V_k^3}
%	- Q_{0k}\,a_q
%	\label{eq:dk_general}
%\end{align}
%mit $V_k^2 = V_{rk}^2 + V_{mk}^2$.

Da diese Terme von der aktuellen Spannung $V_k$ abhängen, müssen die Diagonalblöcke 
in jedem Iterationsschritt aktualisiert werden. Für Knoten ohne spezifizierte Last 
oder mit reiner Impedanzlast ($a_p = 1$, $b_p = c_p = 0$) reduzieren sich die Terme 
$a_k$, $b_k$, $c_k$ und $d_k$ auf konstante Admittanzanteile, sodass der 
Diagonalblock während des gesamten Iterationsprozesses unverändert bleibt 
\cite{DaCosta1999}.

Die Spannungskorrekturen werden nach der Lösung des linearen Gleichungssystems in 
kartesischen Koordinaten berechnet und können anschließend in polare Koordinaten 
umgerechnet werden:
\begin{align}
	\Delta \theta_k &= \arctan\left(\frac{e_k\,\Delta f_k - f_k\,\Delta e_k}
	{e_k^2 + f_k^2}\right) \label{eq:dtheta}\\
	\Delta V_k &= \frac{e_k\,\Delta e_k + f_k\,\Delta f_k}{V_k} 
	\label{eq:dv_polar}
\end{align}

Die Aktualisierung der Zustandsgrößen erfolgt gemäß:
\begin{align}
	\theta_k^{(h+1)} &= \theta_k^{(h)} + \Delta \theta_k^{(h+1)} \label{eq:update_theta}\\
	V_k^{(h+1)} &= V_k^{(h)} + \Delta V_k^{(h+1)} \label{eq:update_v}
\end{align}
wobei $h$ den Iterationszähler bezeichnet. Es ist hervorzuheben, dass die 
Konvergenztrajektorie der CIM identisch mit der des konventionellen Newton-Raphson-
Verfahrens in Polarkoordinaten ist \cite{DaCosta1999}.

%-----------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Behandlung von PV-Knoten in der CIM}\label{subsec:cim_pv}

An PV-Knoten (Generatorknoten) sind die Wirkleistungseinspeisung $P_k^{\mathrm{sp}}$ 
und der Spannungsbetrag $V_k^{\mathrm{sp}}$ vorgegeben, während die Blindleistung 
$Q_k$ eine unbekannte (abhängige) Variable darstellt. Dies erfordert eine besondere 
Behandlung innerhalb der CIM, da der Blindleistungs-Mismatch $\Delta Q_k$ in den 
Gleichungen~\eqref{eq:dir} und~\eqref{eq:dim} nicht direkt bekannt ist.

Der in \cite{DaCosta1999} vorgeschlagene Ansatz löst dieses Problem elegant durch die 
Einführung einer zusätzlichen abhängigen Variablen $\Delta Q_k$ für jeden PV-Knoten 
sowie einer zusätzlichen linearisierten Gleichung, die die Bedingung eines konstanten 
Spannungsbetrags $|\Delta V_k| = 0$ erzwingt. Die linearisierte Form dieser Bedingung 
lautet:
\begin{equation}
	e_k\,\Delta e_k + f_k\,\Delta f_k = 0
	\label{eq:dv_constraint}
\end{equation}

Diese Gleichung kann umgestellt werden zu:
\begin{equation}
	\Delta f_k = -\frac{e_k}{f_k}\,\Delta e_k
	\label{eq:dvm_constraint}
\end{equation}

Durch Einsetzen von Gleichung~\eqref{eq:dvm_constraint} in die 
Strommismatch-Gleichungen des Knotens~$k$ wird die abhängige Variable $\Delta Q_k$ 
(in Form von $\Delta Q_k / V_k^2$) anstelle von $\Delta f_k$ als Unbekannte im 
Gleichungssystem verwendet. Dies bedeutet, dass im Lösungsvektor die Komponente 
$\Delta f_k$ für jeden PV-Knoten durch $\Delta Q_k / V_k^2$ ersetzt wird.

Das resultierende erweiterte Gleichungssystem für einen PV-Knoten~$k$ lässt sich in 
Blockform schreiben als:
\begin{equation}
	\begin{bmatrix}
		\Delta \text{\foreignlanguage{russian}{м}}_k \\ \Delta \text{\foreignlanguage{russian}{д}}_k \\ 0
	\end{bmatrix}
	=
	\begin{bmatrix}
		-B_{kk} & G_{kk} & f_k/V_k^2 \\
		G_{kk} & B_{kk} & -e_k/V_k^2 \\
		e_k & f_k & 0
	\end{bmatrix}
	\begin{bmatrix}
		\Delta e_k \\ \Delta f_k \\ \Delta Q_k
	\end{bmatrix}
	\label{eq:pv_augmented}
\end{equation}

Durch Elimination der dritten Zeile und Substitution von $\Delta f_k$ ergibt sich 
ein $(2 \times 2)$-Diagonalblock für den PV-Knoten~$k$:
\begin{equation}
	\vect{J}_{kk,\mathrm{PV}} = 
	\begin{bmatrix}
		-B_{kk} - G_{kk}\,\dfrac{e_k}{f_k} & \dfrac{f_k}{V_k^2} \\[8pt]
		G_{kk} + B_{kk}\,\dfrac{e_k}{f_k} & -\dfrac{e_k}{V_k^2}
	\end{bmatrix}
	\label{eq:diag_pv}
\end{equation}

Die außerdiagonalen $(2 \times 2)$-Blöcke, die einen PV-Knoten~$k$ mit einem 
benachbarten Knoten~$l$ verbinden, verändern sich ebenfalls. Die erste Spalte bleibt 
identisch mit der Admittanzmatrix, während die zweite Spalte zu Null wird, da 
$\Delta f_k$ durch die Spannungsbedingung eliminiert wurde:
\begin{equation}
	\vect{J}_{lk,\mathrm{PV}} = 
	\begin{bmatrix}
		-B_{lk} - G_{lk}\,\dfrac{e_k}{f_k} & 0 \\[8pt]
		G_{lk} + B_{lk}\,\dfrac{e_k}{f_k} & 0
	\end{bmatrix}
	\label{eq:offdiag_pv}
\end{equation}

Diese Implementierung bewahrt die $(2n \times 2n)$-Struktur der Jacobi-Matrix 
unabhängig von der Anzahl der PV-Knoten im System. Die Unbekannte $\Delta f_k$ 
wird durch $\Delta Q_k$ ersetzt, sodass nach der Lösung des Gleichungssystems der 
aktualisierte Blindleistungs-Mismatch direkt verfügbar ist. Die Spannung am 
PV-Knoten wird ausschließlich über die Winkelkorrektur aktualisiert:
\begin{equation}
	\theta_k^{(h+1)} = \theta_k^{(h)} + \Delta \theta_k^{(h+1)}
	\label{eq:pv_update}
\end{equation}
während der Spannungsbetrag $V_k = V_k^{\mathrm{sp}}$ konstant bleibt.

Abbildung~\ref{fig:jacobi_structure} illustriert schematisch die Struktur der 
Jacobi-Matrix $\vect{J}^*$ für ein System mit PQ- und PV-Knoten. Die mit einem 
Stern (\textasteriskcentered) markierten Elemente werden in jeder Iteration 
aktualisiert, während alle übrigen Elemente konstant bleiben.

Ein wesentlicher Vorteil dieser Formulierung ist, dass die Konvergenzcharakteristik 
vollständig mit der des konventionellen Newton-Raphson-Verfahrens in Polarkoordinaten 
übereinstimmt. Dies wurde von da~Costa et~al.\ \cite{DaCosta1999} anhand 
praxisrelevanter Testnetze mit bis zu 2111~Knoten nachgewiesen, wobei identische 
Konvergenzverläufe bei einer gleichzeitigen Reduktion der Rechenzeit um über 20\,\% 
erzielt wurden. Die Rechenzeiteinsparung resultiert primär aus der Konstanz der 
außerdiagonalen Jacobi-Elemente sowie dem Entfall trigonometrischer 
Funktionsauswertungen.

%-----------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Q-Limits und PV-zu-PQ-Umwandlung}\label{subsec:q_limits}

In realen Energieversorgungssystemen unterliegen Generatoren physikalischen 
Blindleistungsgrenzen:
\begin{equation}
	Q_k^{\min} \leq Q_k \leq Q_k^{\max}
	\label{eq:q_limits}
\end{equation}

Solange die am PV-Knoten berechnete Blindleistung $Q_k$ innerhalb dieser Grenzen 
liegt, kann der Generator die spezifizierte Spannung aufrechterhalten. Wird eine 
der Grenzen verletzt, muss der PV-Knoten in einen PQ-Knoten umgewandelt werden, 
wobei $Q_k^{\mathrm{sp}}$ auf den verletzten Grenzwert fixiert wird.

Bei der Umwandlung ändert sich die Struktur der Jacobi-Matrix lokal:
\begin{itemize}
	\item Der $(2 \times 2)$-Diagonalblock wechselt von der PV-Form 
	(Gleichung~\eqref{eq:diag_pv}) zur PQ-Form (Gleichung~\eqref{eq:diag_pq}), 
	wobei $Q_k^{\mathrm{sp}}$ den fixierten Grenzwert annimmt.
	\item Die außerdiagonalen Blöcke in der Spalte des betroffenen Knotens kehren 
	zur Standardform gemäß Gleichung~\eqref{eq:offdiag_pq} zurück.
	\item Die Unbekannte $\Delta Q_k$ wird durch $\Delta V_{mk}$ ersetzt, sodass 
	der Spannungsbetrag frei variieren kann.
\end{itemize}

Die Rückumwandlung in einen PV-Knoten erfolgt, wenn die berechnete Spannung den 
Sollwert $V_k^{\mathrm{sp}}$ überschreitet (bei Fixierung auf $Q_k^{\min}$) bzw.\ 
unterschreitet (bei Fixierung auf $Q_k^{\max}$). Um Oszillationen zwischen den 
Knotentypen zu vermeiden, empfiehlt es sich, die Umwandlungslogik erst nach 
einigen Anfangsiterationen zu aktivieren.

Dieser Wechsel ist innerhalb der CIM besonders effizient, da lediglich lokale 
Modifikationen an einzelnen $(2 \times 2)$-Blöcken erforderlich sind und die 
$(2n \times 2n)$-Gesamtstruktur sowie die Sparse-Faktorisierungsreihenfolge 
unverändert bleiben.
%======================================================================
\section{Fixed-Point-Iteration und Konvergenz}
\label{sec:fpi}
%======================================================================

Die Fixed-Point-Iteration (FPI), auch als \textit{Successive Approximation Method} (SAM) bezeichnet, bietet eine Alternative zum Newton-Raphson-Verfahren, die sich durch ihre einfache Formulierung, geringe Kosten pro Iteration und natürliche Eignung zur Parallelisierung auszeichnet. Die Methode wurde von Giraldo et al.\ \cite{Giraldo2022} im Rahmen der Current Injection Method unter Verwendung der Laurent-Reihenentwicklung vorgeschlagen und bildet die Grundlage des in \cref{ch:tpf} vorgestellten Tensor Power Flow.

\subsection{Laurent-Reihen-Approximation}
\label{subsec:laurent}

Die Nichtlinearität der Lastflussgleichungen \eqref{eq:cim_mismatch} resultiert aus dem Term $(V_k^\phi)^{-1}$, der im spezifizierten Strom \eqref{eq:strom_aus_leistung} auftritt. Giraldo et al.\ \cite{Giraldo2022} schlagen eine Linearisierung mittels Laurent-Reihenentwicklung vor.

\begin{proposition}[Laurent-Approximation, {\cite[Proposition~1]{Giraldo2022}}]
	\label{prop:laurent}
	Die Nichtlinearität $f(V_i) = (V_i)^{-1}$ an einem Knoten $i \in \Omega_d$ wird um einen Arbeitspunkt $\mathrm{V}^0 \in \C$ mittels Laurent-Reihe approximiert als:
	\begin{equation}
		f(V_i) \approx \frac{2}{\mathrm{V}^0} - \frac{V_i}{(\mathrm{V}^0)^2}
		\label{eq:laurent_approx}
	\end{equation}
	unter der Annahme $V_i = \mathrm{V}^0 - \Delta V$ mit $\|\Delta V\| / \|\mathrm{V}^0\| < 1$.
\end{proposition}

%\begin{proof}
%	Die Funktion $f(\Delta V) = 1/(\mathrm{V}^0 - \Delta V)$ kann für $\|\Delta V\| < \|\mathrm{V}^0\|$ als konvergente Potenzreihe dargestellt werden \cite{Giraldo2022}:
%	\begin{equation}
%		f(\Delta V) = \sum_{n=1}^{\infty} \frac{\Delta V^{n-1}}{(\mathrm{V}^0)^n} = \frac{1}{\mathrm{V}^0} + \frac{\Delta V}{(\mathrm{V}^0)^2} + \ldots
%		\label{eq:laurent_reihe}
%	\end{equation}
%	Durch Abbruch nach dem zweiten Glied ($n \leq 2$) und Rücksubstitution $\Delta V = \mathrm{V}^0 - V_i$ ergibt sich die Approximation \eqref{eq:laurent_approx}.
%\end{proof}

Die Annahme $\|\Delta V\| / \|\mathrm{V}^0\| < 1$ ist physikalisch gerechtfertigt, da Knotenspannungen in Verteilnetzen im Normalbetrieb innerhalb eines engen Bandes um den Nennwert liegen (typisch $0{,}9$ bis $1{,}1$~p.u.) \cite{Giraldo2022}. Im iterativen Algorithmus wird der Arbeitspunkt $\mathrm{V}^0$ nach jeder Iteration auf den aktuellen Spannungswert aktualisiert, sodass die Approximation mit jeder Iteration genauer wird.

\subsection{Herleitung des FPI-Algorithmus}
\label{subsec:fpi_herleitung}

Ausgangspunkt ist die Knotengleichung für die Lastknoten aus \eqref{eq:admittanz_system}:
\begin{equation}
	-\vect{I}_d = \Yds \vect{V}_s + \Ydd \vect{V}_d
	\label{eq:kirchhoff_demand}
\end{equation}

Der Strom an den Lastknoten ergibt sich unter Berücksichtigung des ZIP-Lastmodells (vgl.\ \cref{subsec:zip}) nach Giraldo et al.\ \cite{Giraldo2022} zu:
\begin{equation}
	\vect{I}_d = \left(\alpha_P \diag(\vect{V}_d^*)^{-1} + \diag(\alpha_I) + \alpha_Z \diag(\vect{V}_d)\right) \vect{S}_n^*
	\label{eq:strom_zip}
\end{equation}

Durch Anwendung der Laurent-Approximation (\cref{prop:laurent}) auf den nichtlinearen Term $\diag(\vect{V}_d^*)^{-1}$ und Einsetzen in \eqref{eq:kirchhoff_demand} ergibt sich das folgende lineare Gleichungssystem \cite{Giraldo2022}:
\begin{equation}
	\vect{A}\vect{V}_d^* - \vect{B}\vect{V}_d = \vect{C} + \vect{D}
	\label{eq:lineares_system}
\end{equation}

mit den Matrizen und Vektoren:
\begin{align}
	\vect{A} &= \diag\left(\alpha_P \had \mathrm{V}^{0*-2} \had \vect{S}_n^*\right) \label{eq:giraldo_A}\\
	\vect{B} &= \diag(\alpha_Z \had \vect{S}_n^*) + \Ydd \label{eq:giraldo_B}\\
	\vect{C} &= \Yds \vect{V}_s + \alpha_I \had \vect{S}_n^* \label{eq:giraldo_C}\\
	\vect{D} &= 2\alpha_P \had \mathrm{V}^{0*-1} \had \vect{S}_n^* \label{eq:giraldo_D}
\end{align}

Hierbei bezeichnen $\had$ das Hadamard-Produkt, $\mathrm{V}^{0*-1}$ den element-weisen Kehrwert des konjugierten Arbeitspunktvektors, und $\mathrm{V}^{0*-2}$ das element-weise Quadrat davon. Die Matrix $\vect{B} \in \C^{b\phi \times b\phi}$ und der Vektor $\vect{C} \in \C^{b\phi \times 1}$ sind innerhalb des iterativen Prozesses \textit{konstant}, da sie nur von der Netztopologie ($\Ydd$, $\Yds$), der Slack-Spannung ($\vect{V}_s$) und den spannungsunabhängigen Lastanteilen abhängen. Lediglich $\vect{A}$ und $\vect{D}$ müssen in jeder Iteration aktualisiert werden, da sie vom Arbeitspunkt $\mathrm{V}^0$ abhängen \cite{Giraldo2022}.

\subsection{Die Successive Approximation Method (SAM)}
\label{subsec:sam}

Giraldo et al.\ \cite{Giraldo2022} schlagen vor, das Gleichungssystem \eqref{eq:lineares_system} nach $\vect{V}_d$ umzustellen:
\begin{equation}
	\vect{V}_d^{(k+1)} = \vect{B}^{-1}\left(\vect{A}^{(k)} \vect{V}_d^{*(k)} - \vect{C} - \vect{D}^{(k)}\right)
	\label{eq:sam_iteration}
\end{equation}

Diese Gleichung hat die Struktur einer Fixpunktiteration $\vect{V}_d^{(k+1)} = f(\vect{V}_d^{(k)})$ und kann sukzessiv gelöst werden. Der Algorithmus ist in \cref{alg:sam} dargestellt.

\begin{algorithm}[H]
	\caption{Successive Approximation Method (SAM) nach \cite{Giraldo2022}}
	\label{alg:sam}
	\begin{algorithmic}[1]
		\REQUIRE $\vect{S}_n$, $\Ydd$, $\Yds$, $\vect{V}_s$, Toleranz $\varepsilon$, max.\ Iterationen $K$
		\ENSURE $\vect{V}_d$
		
		\STATE Initialisiere $k = 0$, $\text{tol} = \infty$
		\STATE Initialisiere $\mathrm{V}^0_{i,\phi} = [1, a^2, a]$ für alle $i \in \Omega_d$ \COMMENT{Flat Start, $a = e^{\jj 2\pi/3}$}
		\STATE Berechne $\vect{B}^{-1}$ und $\vect{C}$ gemäß \eqref{eq:giraldo_B}--\eqref{eq:giraldo_C} \COMMENT{Einmalig!}
		
		\WHILE{$\text{tol} \geq \varepsilon$ \textbf{und} $k < K$}
		\STATE Berechne $\vect{A}^{(k)}$ und $\vect{D}^{(k)}$ gemäß \eqref{eq:giraldo_A}--\eqref{eq:giraldo_D}
		\STATE $\vect{V}_d^{(k+1)} = \vect{B}^{-1}\left(\vect{A}^{(k)} \vect{V}_d^{*(k)} - \vect{C} - \vect{D}^{(k)}\right)$
		\STATE Berechne Leistungsmismatch: $\vect{S}_d^{*(k+1)} = \diag(\vect{V}_d^{*(k+1)})(\Yds\vect{V}_s + \Ydd\vect{V}_d^{(k+1)})$
		\STATE $\text{tol} \leftarrow \max\|\vect{S}_d^* - \vect{S}_d^{*(k+1)}\|$
		\STATE $\mathrm{V}^0_d \leftarrow \vect{V}_d^{(k+1)}$ \COMMENT{Arbeitspunkt aktualisieren}
		\STATE $k \leftarrow k + 1$
		\ENDWHILE
		
		\STATE Berechne $\vect{S}_s^* = \diag(\vect{V}_s^*)(\vect{Y}_{ss}\vect{V}_s + \vect{Y}_{sd}\vect{V}_d^{(k)})$
		\RETURN $\vect{V}_d^{(k)}$, $\vect{S}_s$
	\end{algorithmic}
\end{algorithm}

Die zentrale rechentechnische Eigenschaft des SAM-Algorithmus ist, dass die Matrix $\vect{B}^{-1}$ nur \textit{einmal} berechnet werden muss und in allen Iterationen wiederverwendet wird. In jeder Iteration wird lediglich eine Matrix-Vektor-Multiplikation ($\vect{B}^{-1} \cdot (\ldots)$) durchgeführt \cite{Giraldo2022}. Dies steht im Gegensatz zum Newton-Raphson-Verfahren und zur Direct Solution (DS) aus \cite{Giraldo2022}, bei denen in jeder Iteration ein vollständiges lineares Gleichungssystem gelöst werden muss.

Für große Netze kann die direkte Berechnung von $\vect{B}^{-1}$ speicherintensiv sein, da die Inverse einer dünnbesetzten Matrix im Allgemeinen vollbesetzt ist. Giraldo et al.\ \cite{Giraldo2022} verweisen auf effiziente Algorithmen zum Aufbau der $Z$-Bus-Matrix \cite{Davis2006} sowie auf die Möglichkeit, $\vect{B}$ stattdessen zu faktorisieren (z.\,B.\ LDU-Zerlegung) und die Faktorisierung wiederzuverwenden.
%
%\paragraph{Bemerkung zu den Lastmodellen.}
%Aus \eqref{eq:giraldo_A} ist ersichtlich, dass für rein konstante Impedanzlasten ($\alpha_P = 0$, $\alpha_Z = 1$) die Matrix $\vect{A} = \vect{0}$ wird und die Iteration \eqref{eq:sam_iteration} in einer einzigen Berechnung konvergiert, da keine Nichtlinearität mehr vorhanden ist \cite{Giraldo2022}. Die Nichtlinearität wird ausschließlich durch den leistungskonstanten Lastanteil ($\alpha_P$) eingeführt.

\subsection{Konvergenzbeweis mittels Banach-Fixpunktsatz}
\label{subsec:banach}

Die Konvergenz des SAM-Algorithmus wird von Giraldo et al.\ \cite{Giraldo2022} über den Banach'schen Fixpunktsatz nachgewiesen. Dieser Satz liefert nicht nur die Existenz und Eindeutigkeit des Fixpunktes, sondern auch die Unabhängigkeit vom Startwert.

\begin{theorem}[Banach'scher Fixpunktsatz]
	\label{thm:banach}
	Sei $(X, d)$ ein vollständiger metrischer Raum und $T: X \to X$ eine Kontraktion, d.\,h.\ es existiert ein $\eta \in [0, 1)$ mit
	\begin{equation}
		d(T(\vect{x}), T(\vect{y})) \leq \eta \cdot d(\vect{x}, \vect{y}) \quad \forall \vect{x}, \vect{y} \in X.
		\label{eq:kontraktion_def}
	\end{equation}
	Dann besitzt $T$ genau einen Fixpunkt $\vect{x}^* = T(\vect{x}^*)$, und die Folge $\vect{x}^{(k+1)} = T(\vect{x}^{(k)})$ konvergiert für jeden Startwert $\vect{x}^{(0)} \in X$ gegen $\vect{x}^*$.
\end{theorem}

\begin{proposition}[Kontraktion der SAM, {\cite[Proposition~2]{Giraldo2022}}]
	\label{prop:sam_kontraktion}
	Der SAM-Algorithmus (\cref{alg:sam}) ist eine Kontraktionsabbildung der Form $\vect{V}_d^{(k+1)} = f(\vect{V}_d^{(k)})$ und besitzt eine eindeutige, vom Startwert unabhängige Lösung, falls:
	\begin{equation}
		\|f(\vect{V}_d^{(k)}) - f(\vect{U}_d)\| \leq \eta \cdot \|\vect{V}_d^{(k+1)} - \vect{U}_d\|
		\label{eq:kontraktion_sam}
	\end{equation}
	mit dem Kontraktionsfaktor:
	\begin{equation}
		\eta = \max_{i \in \Omega_d} \left\{\frac{\|\vect{B}^{-1} \diag(\alpha_P \had \vect{S}_n^*)\|}{v^2}\right\}, \quad 0 \leq \eta < 1
		\label{eq:eta_giraldo}
	\end{equation}
	wobei $\vect{U}_d$ die exakte Lösung ist und $v = \min_{i \in \Omega_d} \|u_i\|$ die minimale Spannungsmagnitude im Netz.
\end{proposition}

\begin{proof}
	Basierend auf dem Banach-Fixpunktsatz existiert der Fixpunkt $\vect{U}_d$ mit $f(\vect{U}_d) = \vect{U}_d$ und ist eindeutig, wenn $f(\cdot)$ eine Kontraktion auf $\vect{V}_d$ ist. Die Differenz zweier aufeinanderfolgender Iterationen ergibt sich nach \cite{Giraldo2022} zu:
	\begin{equation}
		\|\vect{V}_d^{(k+1)} - \vect{U}_d\| = \|f(\vect{V}_d^{(k)}) - f(\vect{U}_d)\| = \|\vect{B}^{-1}\vect{A}^{(k)}(\vect{V}_d^{*(k)} - \vect{U}_d^*)\|
		\label{eq:kontraktion_beweis}
	\end{equation}
	
	Da $\vect{A}^{(k)}$ eine Diagonalmatrix ist, kann abgeschätzt werden:
	\begin{equation}
		\|\vect{V}_d^{(k+1)} - \vect{U}_d\| \leq \frac{\|\vect{B}^{-1} \diag(\alpha_P \had \vect{S}_n^*)\|}{\|\vect{V}_d^{*(k)}\|^2} \cdot \|\vect{V}_d^{*(k)} - \vect{U}_d^*\| \leq \eta \cdot \|\vect{V}_d^{*(k)} - \vect{U}_d^*\|
		\label{eq:sam_abschaetzung}
	\end{equation}
	
	Damit $\eta < 1$ gilt, müssen zwei Bedingungen erfüllt sein \cite{Giraldo2022}:
	\begin{enumerate}
		\item $v > 0$ (Spannungsbeträge sind im Normalbetrieb stets positiv)
		\item $\|\vect{B}^{-1}\diag(\alpha_P \had \vect{S}_n^*)\| < v^2$
	\end{enumerate}
\end{proof}

\subsection{Physikalische Interpretation der Konvergenzbedingung}
\label{subsec:konvergenz_physik}

Die abstrakte Bedingung $\eta < 1$ kann physikalisch interpretiert werden. Unter der Annahme rein leistungskonstanter Last ($\alpha_P = 1$) wird die Matrix $\vect{B} = \Ydd$ und somit $\vect{B}^{-1} = \vect{Z}_B$ die Bus-Impedanzmatrix (Annahme~2 in \cite{Giraldo2022}). Definiert man die äquivalente Lastimpedanz am Knoten $i$ als:
\begin{equation}
	Z_{L,i} = \frac{v^2}{\|S_{n,i}^*\|}
	\label{eq:lastimpedanz}
\end{equation}

und nutzt die Eigenschaft, dass die Diagonalelemente der Bus-Impedanzmatrix $Z_{ii}$ die Thévenin-Impedanzen darstellen (mit $\|Z_{ii}\| \geq \|Z_{ij}\|$ für $i \neq j$), so ergibt sich der Kontraktionsfaktor näherungsweise zu \cite{Giraldo2022}:
\begin{equation}
	\eta \approx \max_{i \in \Omega_d} \left\{\frac{\|Z_{ii}\|}{\|Z_{L,i}\|}\right\}
	\label{eq:eta_physikalisch}
\end{equation}

Die Bedingung $\eta < 1$ ist somit äquivalent zu:
\begin{equation}
	\|Z_{ii}\| < \|Z_{L,i}\| \quad \forall i \in \Omega_d
	\label{eq:konvergenz_physik}
\end{equation}

Diese Ungleichung besagt: \textit{Die Thévenin-Impedanz an jedem Knoten muss betragsmäßig kleiner sein als die äquivalente Lastimpedanz.} Nach dem Theorem der maximalen Leistungsübertragung \cite{Grainger1994} sind beide Impedanzen genau am Punkt maximaler Leistungsübertragung (\textit{maximum loading point}, MLP) gleich groß \cite{Giraldo2022}. In diesem Grenzfall gilt $\eta = 1$ und die Konvergenz ist nicht mehr gewährleistet.

Daraus folgen zwei zentrale Aussagen:
\begin{enumerate}
	\item Die Bedingung \eqref{eq:konvergenz_physik} ist für den \textit{normalen Betriebspunkt} eines Netzes stets erfüllt, da dort $\|Z_{L,i}\| \gg \|Z_{ii}\|$ gilt (hohe Spannung, niedriger Strom). Der SAM-Algorithmus konvergiert somit stets zur operationellen Lösung, unabhängig vom Startwert.
	\item Die Konvergenzrate verschlechtert sich mit zunehmender Last ($\eta \to 1$ für $\lambda \to \lambda_{\text{mlp}}$) und mit steigendem Impedanzbetrag der Leitungen ($\|Z_{ii}\|$ wächst mit dem $R/X$-Verhältnis).
\end{enumerate}

Diese physikalische Interpretation wurde auch in \cite{Salazar2024} aufgegriffen und dort durch eine geometrische Herleitung im Impedanzraum ergänzt (vgl.\ \cref{subsec:tpf_machbarkeit}).

%\subsection{Konvergenzverhalten}
%\label{subsec:konvergenz_verhalten}
%
%Giraldo et al.\ \cite{Giraldo2022} untersuchen das Konvergenzverhalten des SAM-Algorithmus in umfangreichen numerischen Tests. Die wesentlichen Ergebnisse sind:
%
%\paragraph{Sensitivität gegenüber dem $R/X$-Verhältnis.}
%Der Kontraktionsfaktor $\eta$ steigt mit zunehmendem $R/X$-Verhältnis der Leitungen, da die Impedanzmatrix $\vect{Z}_B = \vect{B}^{-1}$ betragsmäßig wächst. Für das 136-Bus-Testnetz ergibt sich beispielsweise $\eta = 0{,}0757$ bei $\rho = 1{,}0$ (nominales $R/X$) und $\eta = 0{,}1488$ bei $\rho = 3{,}0$ (dreifaches $R/X$) \cite{Giraldo2022}. Für typische Verteilnetze mit $R/X \in [0{,}5; 5{,}0]$ bleibt $\eta$ jedoch deutlich unter 1.
%
%\paragraph{Sensitivität gegenüber der Lastbedingung.}
%Die Anzahl der benötigten Iterationen steigt mit dem Lastfaktor $\lambda$ und geht für $\lambda \to \lambda_{\text{mlp}}$ gegen unendlich (da $\eta \to 1$). Dies steht im Einklang mit \cref{prop:sam_kontraktion}: Am Punkt maximaler Leistungsübertragung verliert die Abbildung ihre Kontraktionseigenschaft \cite{Giraldo2022}.
%
%\paragraph{Unabhängigkeit vom Startwert.}
%In Tests mit 10.000 zufälligen Startwerten ($V^0_{i,\phi} = \rho \angle \theta$ mit $\rho \sim \mathcal{U}(10^{-12}, 3{,}0)$ und $\theta \sim \mathcal{U}(-40°, 40°)$) konvergierte der SAM-Algorithmus stets zur selben Lösung -- im Gegensatz zu Newton-artigen Verfahren, die bei ungünstiger Initialisierung divergieren oder zur nicht-operationellen Lösung konvergieren können \cite{Giraldo2022}. Dieses Ergebnis bestätigt experimentell die theoretische Aussage von \cref{prop:sam_kontraktion}.

%\subsection{Rechentechnische Eigenschaften}
%\label{subsec:sam_rechenzeit}
%
%Die rechentechnischen Vorteile des SAM gegenüber den verglichenen Algorithmen sind in \cref{tab:sam_rechenzeit} zusammengefasst.
%
%\begin{table}[H]
%	\centering
%	\caption{Durchschnittliche Rechenzeiten pro Iteration für verschiedene Netzgrößen. Daten aus \cite[Table~1]{Giraldo2022}. $\kappa = |\Omega_d| \cdot |\Omega_\phi|$ bezeichnet die Anzahl der Gleichungen.}
%	\label{tab:sam_rechenzeit}
%	\begin{tabular}{@{}rcccc@{}}
%		\toprule
%		$\kappa$ & \textbf{DS [ms]} & \textbf{SAM [ms]} & \textbf{BFS [ms]} & \textbf{3PL [ms]} \\
%		\midrule
%		33 & 0,19 & \textbf{0,01} & 0,12 & 0,15 \\
%		99 & 0,43 & \textbf{0,04} & 0,18 & 0,56 \\
%		357 & 1,74 & \textbf{0,21} & 1,97 & 7,49 \\
%		1.947 & 17,92 & \textbf{4,54} & 57,20 & 419,53 \\
%		3.120 & 38,90 & \textbf{11,36} & 147,38 & -- \\
%		\bottomrule
%	\end{tabular}
%\end{table}
%
%Aus \cref{tab:sam_rechenzeit} ist ersichtlich, dass der SAM-Algorithmus pro Iteration den geringsten Rechenaufwand aller getesteten Methoden aufweist -- bis zu 13-mal schneller als der BFS und bis zu 37-mal schneller als der 3PL (Newton-artig) für das größte Testnetz ($\kappa = 3120$) \cite{Giraldo2022}. Der Grund liegt in der Algorithmusstruktur: Der SAM erfordert pro Iteration lediglich eine Matrix-Vektor-Multiplikation der Dimension $\kappa$, während die DS und 3PL ein lineares Gleichungssystem der Dimension $2\kappa$ lösen müssen.
%
%\subsection{Vergleich mit Newton-Raphson}
%\label{subsec:fpi_vs_nr}
%
%Die wesentlichen Unterschiede zwischen der SAM/FPI und dem Newton-Raphson-Verfahren bezüglich der Konvergenz sind in \cref{tab:fpi_vs_nr} zusammengefasst.
%
%\begin{table}[H]
%	\centering
%	\caption{Vergleich der Konvergenzeigenschaften von FPI/SAM und NR.}
%	\label{tab:fpi_vs_nr}
%	\begin{tabular}{@{}lll@{}}
%		\toprule
%		\textbf{Eigenschaft} & \textbf{Newton-Raphson} & \textbf{SAM (FPI)} \\
%		\midrule
%		Konvergenzordnung & Quadratisch & Linear \\
%		Typische Iterationen & 3--6 & 5--15 \\
%		Kosten pro Iteration & Hoch (Jacobi + LU) & Niedrig (Matrix$\times$Vektor) \\
%		Startwertabhängigkeit & Ja & Nein (bei $\eta < 1$) \\
%		Konvergenz zur Lösung & Kann zur Low-Voltage konv. & Stets High-Voltage \\
%		Systemmatrix pro Iteration & Neue Jacobi-Matrix & Konstant ($\vect{B}^{-1}$) \\
%		Parallelisierung & Schwierig & Einfach \\
%		PV-Knoten & Direkt im System & Nicht direkt möglich \\
%		\bottomrule
%	\end{tabular}
%\end{table}
%
%Die lineare Konvergenz des SAM bedeutet, dass der Fehler in jeder Iteration um den konstanten Faktor $\eta$ reduziert wird:
%\begin{equation}
%	\|\vect{V}_d^{(k+1)} - \vect{U}_d\| \leq \eta^{k+1} \cdot \|\vect{V}_d^{(0)} - \vect{U}_d\|
%	\label{eq:lineare_konvergenz}
%\end{equation}
%
%Für typische Verteilnetze liegt $\eta$ im Bereich $0{,}05$ bis $0{,}15$ unter normalen Lastbedingungen, was 5--10 Iterationen bis zur Konvergenz bei einer Toleranz von $10^{-6}$ erfordert \cite{Giraldo2022}. Obwohl dies mehr Iterationen als beim NR-Verfahren (3--5) erfordert, ist die Gesamtrechenzeit aufgrund der niedrigen Kosten pro Iteration vergleichbar oder sogar geringer -- insbesondere bei wiederholter Ausführung vieler Lastflüsse, da die einmal berechnete Inverse $\vect{B}^{-1}$ wiederverwendet werden kann.

%\subsection{Kompakte Formulierung nach Salazar Duque et al.}
%\label{subsec:fpi_kompakt}
%
%Salazar Duque et al.\ \cite{Salazar2024} formulieren den SAM-Algorithmus in einer kompakten Notation um, die sich für die Tensorisierung eignet. Für den Spezialfall rein konstanter Leistung ($\alpha_P = 1$, $\alpha_I = \alpha_Z = 0$) vereinfacht sich $\vect{B} = \Ydd$ zu einer reinen Admittanzmatrix und $\vect{B}^{-1} = \ZB$ zur Bus-Impedanzmatrix. Die Iteration \eqref{eq:sam_iteration} nimmt dann die Form an \cite{Salazar2024}:
%\begin{equation}
%	\vect{v}_{(n+1)} = \vect{F} \cdot \vect{v}_{(n)}^{*\eleminv} + \vect{w}
%	\label{eq:fpi_kompakt}
%\end{equation}
%
%mit den konstanten Hilfsmatrizen:
%\begin{align}
%	\vect{F} &= -\vect{B}^{-1}\vect{A} = -\ZB \diag(\vect{s}^*) \label{eq:F_def}\\
%	\vect{w} &= -\vect{B}^{-1}\vect{c} = -\ZB \Yds \vect{v}_s \label{eq:w_def}
%\end{align}
%
%wobei $\vect{v}_{(n)}^{*\eleminv}$ den element-weisen Kehrwert des konjugierten Spannungsvektors bezeichnet und $\vect{s}^* \had \vect{v}_{(n)}^{*\eleminv} = \vect{s}^*/\vect{v}_{(n)}^*$ physikalisch dem konjugierten Stromvektor entspricht \cite{Salazar2024}.
%
%Der Kontraktionsfaktor ergibt sich in dieser Notation zu \cite{Salazar2024}:
%\begin{equation}
%	k = \|\ZB \diag(\vect{1} \oslash \vect{z}_l)\|_1 = \frac{|\hat{z}_{jj}|}{|\hat{z}_{l,j}|}
%	\label{eq:k_salazar}
%\end{equation}
%
%wobei $\vect{z}_l$ den Vektor der äquivalenten Lastimpedanzen bezeichnet und die $\hat{\cdot}$-Notation das Wertepaar $(j, z_{l,j})$ kennzeichnet, für das das Impedanzverhältnis maximal wird. Die Bedingung $k < 1$ ist identisch zu \eqref{eq:konvergenz_physik}.
%
%Salazar Duque et al.\ \cite{Salazar2024} ergänzen den Konvergenzbeweis um eine geometrische Interpretation im Impedanzraum (Kreisgleichungen) und leiten daraus eine konservative Machbarkeitsbedingung für die Existenz einer Lastflusslösung ab:
%\begin{equation}
%	\|v_0\|^2 \geq 4 \|s_l\| \cdot \|z_s\|
%	\label{eq:machbarkeit}
%\end{equation}
%wobei $v_0$ die Quellenspannung, $s_l$ die Lastleistung und $z_s$ die Quellenimpedanz ist. Diese Bedingung ist konsistent mit den in der Literatur bekannten Existenzbedingungen \cite{Bolognani2016, Bazrafshan2018}. Die geometrische Herleitung wird in \cref{subsec:tpf_machbarkeit} im Kontext des Tensor Power Flow detailliert behandelt.
%
%Die kompakte Formulierung \eqref{eq:fpi_kompakt} bildet die Grundlage für die in \cref{ch:tpf} vorgestellte Tensorisierung des Algorithmus, da die konstante Matrix $\ZB$ die gleichzeitige Berechnung vieler Lastflüsse durch eine einzige Matrix-Matrix-Multiplikation ermöglicht.

%\subsection{Limitierung: Keine PV-Knoten}
%\label{subsec:fpi_limitation}
%
%Die zentrale Annahme sowohl des SAM-Algorithmus \cite{Giraldo2022} als auch seiner kompakten Formulierung \cite{Salazar2024} ist, dass der Leistungsvektor $\vect{S}_n$ (bzw.\ $\vect{s}$) über alle Iterationen \textit{bekannt und konstant} ist. Dies ermöglicht:
%\begin{itemize}
%	\item Die einmalige Berechnung von $\vect{B}^{-1}$ (bzw.\ $\ZB$) und deren Wiederverwendung in jeder Iteration.
%	\item Die Vorausberechnung des konstanten Vektors $\vect{C}$ (bzw.\ $\vect{w}$).
%	\item Die Anwendung des Banach-Fixpunktsatzes mit konstantem Kontraktionsfaktor $\eta$.
%\end{itemize}
%
%Bei PV-Knoten ist jedoch die Blindleistung $Q_k$ unbekannt und somit $s_k = P_k + \jj Q_k$ nicht vollständig definiert. Wird $Q_k$ iterativ angepasst, ändert sich der Leistungsvektor $\vect{S}_n$ zwischen den Iterationen. Dies hat zur Folge, dass die Matrix $\vect{A}$ aus \eqref{eq:giraldo_A} (die direkt von $\vect{S}_n^*$ abhängt) nicht mehr konstant ist und der Konvergenzbeweis (\cref{prop:sam_kontraktion}) in seiner vorliegenden Form nicht mehr gültig ist.
%
%Es ist anzumerken, dass weder Giraldo et al.\ \cite{Giraldo2022} noch Salazar Duque et al.\ \cite{Salazar2024} eine Behandlung von PV-Knoten im Rahmen des SAM/FPI vorschlagen. Die CIM nach Garcia et al.\ \cite{Garcia2000} (vgl.\ \cref{sec:cim}) bietet zwar eine PV-Behandlung über die Erweiterung des Newton-Raphson-Systems um $\vect{L}_k$ und $\vect{N}_k$, diese ist jedoch nicht direkt auf den FPI-Algorithmus übertragbar, da die FPI kein erweiterbares lineares Gleichungssystem besitzt, sondern eine reine Abbildung $\vect{V}^{(k+1)} = f(\vect{V}^{(k)})$ darstellt.
%
%Die Entwicklung geeigneter Erweiterungen zur Berücksichtigung von PV-Knoten im Rahmen des FPI/TPF ist Gegenstand von \cref{ch:methoden_pv}.